**欧宝**（Opel）是一家[德国汽车制造公司](../Page/德国.md "wikilink")，总部位于[吕塞尔海姆](../Page/吕塞尔海姆.md "wikilink")。欧宝成立于1862年1月21日，于1899年开始生产汽车。該公司於1929年被[通用汽車收購](../Page/通用汽車.md "wikilink")，2017年，欧宝被[標緻雪鐵龍集團收购](../Page/標緻雪鐵龍集團.md "wikilink")，成为集團旗下第四個品牌；[佛賀](../Page/佛賀.md "wikilink")（Vauxhall）为其子公司，是欧宝在英国的品牌，目前也成為集團的子公司\[1\]\[2\]。

## 歷史

### 早期歷史

[Adam_Opel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Adam_Opel.jpg "fig:Adam_Opel.jpg")
[Opel_bicycle5.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_bicycle5.JPG "fig:Opel_bicycle5.JPG")
Opel成立時是一家製造縫紉機的[工廠](../Page/工廠.md "wikilink")。其創辦人[阿达姆·欧宝](../Page/阿达姆·欧宝.md "wikilink")（Adam
Opel）在1862年製造了第一台縫紉機；同年8月14日以自己的姓氏成立了欧宝公司，總部位於[吕塞尔斯海姆](../Page/吕塞尔斯海姆.md "wikilink")（Rüsselsheim）。1885年，欧宝除了生產縫紉機之外，也開始生產腳踏車。

1895年阿达姆·欧宝逝世，由五个儿子卡尔、威廉、海因里希、弗里德里希、路德维希繼承家族事業。當時汽車生產開始流行於歐洲，在1898年，弗里德里希、海因里希，對汽車製造開始產生興趣，決定成立汽車部門。次年，欧宝第一部新車「System
Lutzmann」問世。此車當時售價高達117,000德國馬克。

1906年，Opel車廠在[柏林成立生產線](../Page/柏林.md "wikilink")，同時第一千部OPEL汽車出廠。1909年，欧宝車廠生產出著名的「Doctor's
Car」，以3950馬克的價格行銷大眾，成為當時歐洲平價車的代表。1911年，吕塞尔斯海姆上的欧宝工廠发生火灾，原有的縫紉機生產線全毀，而原地重建的廠房，也改為以生產汽車為主。1912年，第一萬部欧宝汽車誕生。1914年成為[德國最大的汽車製造商](../Page/德國.md "wikilink")，年銷售量3335部。

1924年，欧宝生產了第一款雙人座跑車「Opel
Laubfrosch」，採用八汽缸[引擎](../Page/引擎.md "wikilink")，配置的乾式多片[離合器](../Page/離合器.md "wikilink")，及四輪油壓剎車，售價4500德國馬克，但是二年後藉由大量生產的結果，該車售價降低到2900德國馬克，1930年代更降低到1990馬克。這部採用綠色塗裝，流線型車尾設計的國民車，是欧宝車廠在1920年代最暢銷的車系，共生產了119,484輛。

1928年，欧宝成為德國最大的汽車製造商，年銷量42,771部，市場佔有率37.5%。同年，公司上市。而OPEL第一部使用固態火箭推進的賽車OPEL
Rak誕生。在吕塞尔斯海姆進行速度測試時，以24個火箭推進器達到時速238公里的高速。

### 通用收購

[MHV_Opel_Laubfrosch_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MHV_Opel_Laubfrosch_01.jpg "fig:MHV_Opel_Laubfrosch_01.jpg")
[Opel4ps.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel4ps.JPG "fig:Opel4ps.JPG")
1929年，美國[通用汽車](../Page/通用汽車.md "wikilink")（GM）購下Opel共80%[股票](../Page/股票.md "wikilink")，Opel則開辦了汽車保險與汽車分期付款業務。1931年，GM再把Opel餘下股份買下，成為GM在[歐洲的第一個子公司](../Page/歐洲.md "wikilink")。當時Opel擁有13000名員工，日產量500部汽車與6000部[腳踏車](../Page/腳踏車.md "wikilink")。

### 崛起時期

1935年，OPEL推出了P4車款，1.1公升四汽缸引擎，23匹馬力，極速85公里。爾後以此車款衍生，推出了全鋼打造一體成形，堅固又安全的Olympia房車，售價只有1650德國馬克，推出後立刻被搶購。也因為這輛車，讓OPEL車廠的年產量超過十萬部，成為德國第一大車廠。

1936年，OPEL推出了Kadett車款，讓OPEL車廠的年產量成為120,923部，成為當時歐洲第一大汽車製造商。

### 納粹時期

1937年，Opel結束了腳踏車之生產。同年，德國[納粹下令全力生產小汽車](../Page/納粹.md "wikilink")。

1939年，OPEL推出了極為成功的豪華轎車Captain，這部車為2.5L六缸引擎，全[鋼打造車體](../Page/鋼.md "wikilink")，前輪獨立[懸吊系統與液態減震筒](../Page/懸吊.md "wikilink")，車內有電扇與暖氣空調，也是第一部有中央時速表的車種。這部車共生產了25374部，主要都是供應[政府單位使用](../Page/政府.md "wikilink")。

1940年，OPEL共生產了一百萬部汽車；同年10月，奉令停產小汽車，全力投入軍事[武器的生產](../Page/武器.md "wikilink")。

### 戰後復甦

[1949_Opel_1.5T_-_45_pic2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1949_Opel_1.5T_-_45_pic2.JPG "fig:1949_Opel_1.5T_-_45_pic2.JPG")
Opel的吕塞尔斯海姆及柏林的車廠，在歷經二戰之轟炸，經已摧毀殆盡，加以戰後經濟蕭條，國家亟待重建，因此Opel復工後不久，僅僅生產重建所需的卡車Blitz。接著在GM的扶持下，重新生產戰前的Olympia小轎車。爾後吕塞尔斯海姆車廠重建完成。

1962年，Opel這個品牌誕生百年之際，同時也是全新Bochum車廠完工的日子，延續戰前型號而生產的新一代Kadett
A也開始問世。1967年又推出了Kadett B，

### Kadett車系時代

1975年推出Kadett C。Kadett車系一直生產到1988年推出的Kadett
E。Kadett車系堪稱是OPEL車廠的長壽車系，在1985年獲得歐洲年度風雲車的殊榮。而Kadett車系在1991年改名為Astra，但是生產型號繼續沿襲Kadett，因此第一代的Astra就稱為Astra
F，爾後1998年改款的稱為Astra G。

### 頂級房車路線

[Opel_Rekord_C_blue_vl_TCE.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Rekord_C_blue_vl_TCE.jpg "fig:Opel_Rekord_C_blue_vl_TCE.jpg")
[20170212145907\!1979_Opel_Commodore_C_2.5_S_Automatic_(8781626344).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20170212145907!1979_Opel_Commodore_C_2.5_S_Automatic_\(8781626344\).jpg "fig:20170212145907!1979_Opel_Commodore_C_2.5_S_Automatic_(8781626344).jpg")
[Opel_Ascona_1.6_S_(9042070597).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Ascona_1.6_S_\(9042070597\).jpg "fig:Opel_Ascona_1.6_S_(9042070597).jpg")
1965年，OPEL推出Rekord，也就是二戰之前的當家車款Olympia的後繼車種，而Rekord轎車生產到1982年推出的Rekord
E型為止，爾後在1985年改名為OMEGA，1987年獲得歐洲年度風雲車的殊榮。OMEGA在1994年進行大改款，成為目前看到的OMEGA
B，爾後OMEGA B又在1999年底進行小改款，稱為OMEGA
2000。但是目前OPEL已經決定不再生產OMEGA的改良後續車種，將改由新一代Signum來接手OPEL豪華頂級房車的地位。

### 美國大車

1967年，OPEL推出了美式風格的Commodore轎車，1968年推出具有隱藏頭燈的雙座GT跑車，1969年推出Kapitan、Admiral及Diplomat車種。這些充滿美式風格的轎車無疑是OPEL母公司GM介入的結果。但是這些具有大排氣量引擎的吃油怪物，遇到了石油危機時馬上就倒地不起，歐洲人似乎也不太喜歡這些巨大車身又耗油的美式轎車。

### 跑車熱潮

1972年，OPEL在德國的汽車市場佔有率提高到20.4%，同時推出了Ascona轎車，初期Ascona
A採用[前置引擎後輪驅動](../Page/前置引擎.md "wikilink")。到了1981年的Ascona
C，已經改用前置引擎前輪驅動，並參加許多賽車活動獲得冠軍。而Ascona C的這款底盤，也被OPEL應用在Kadett
E上，成為暢銷車種。Ascona C在1988年停產後，交棒給後繼車款Vectra A。

1981年，OPEL在製造車輛的技術上有了重大改進。首先改用水溶性噴漆進行車輛塗裝以降低對環境的污染。1982年，OPEL在[西班牙的Zaragozaru建立了新的工廠](../Page/西班牙.md "wikilink")，專門生產新型的小型房車Corsa
A。1985年，OPEL開始將觸媒轉換器安裝到所生產的車款上，以期降低汽車廢氣對於環境的污染。1987年，OPEL品牌成立125週年，使用環保水溶性噴漆的車輛出廠數目已經達到三百萬輛。

1989年，OPEL在法蘭克福車展發表了令人驚艷的雙門跑車Calibra。該車的風阻係數低達0.26，底盤與引擎衍生自Vectra
A車款，在1990年正式上市之後立刻造成轟動，並保持最低[風阻市售車紀錄達十年之久](../Page/風阻.md "wikilink")。初期Calibra採用8汽門引擎時，極速就可以達到203公里。後期採用馬力更大的16汽門[引擎時](../Page/引擎.md "wikilink")，0-100[公里加速只要](../Page/公里.md "wikilink")8.5秒，極速233公里。爾後衍生出2.5L
V6款式，與DTM(德國房車賽) 3.0L MV6廠車，該車停產於1997年。

### 21世紀休旅車

[Bochum_Opel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bochum_Opel.jpg "fig:Bochum_Opel.jpg")的工廠\]\]
1998年，OPEL在巴黎車展發表了七人座休旅車Zafira。該車底盤與引擎衍生自Astra
G車款，在1999年正式上市之後立刻供不應求。Zafira採用1.6L、1.8L與2.2三種汽油引擎，與2.0L柴油引擎。Zafira真正的精華之處在於Flex7的座椅設計，從七人座移動成兩人座只需15秒。而第三排座椅也可以快速隱藏於車室地板當中，對於日常使用非常具有彈性。

### 現今

2008年因全球金融海嘯，美國通用汽車有打算出售歐寶。但是在隔年因為通用認為他們不信任新東家接管的歐寶，因此決定自行撤回出售案使出售案自破。

2017年3月7日，法國[标致雪铁龙集团同意以](../Page/标致雪铁龙集团.md "wikilink")13.2億歐元向美國[通用汽車收購歐寶](../Page/通用汽車.md "wikilink")(Opel)與英國[佛賀汽車和以](../Page/佛賀汽車.md "wikilink")[法國巴黎銀行組成合資公司以](../Page/法國巴黎銀行.md "wikilink")9億歐元（9.55億美之）收購通用歐洲的汽車金融資業務，作為交易代價的一部分，通用獲得標緻4.2%股本的認購期權，惟在期權發行後5年内不得行使。

## 車型

[Opel_Astra_GTC_1.6T_Sport_2015_(15736712516).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Astra_GTC_1.6T_Sport_2015_\(15736712516\).jpg "fig:Opel_Astra_GTC_1.6T_Sport_2015_(15736712516).jpg")
[Opel_Zafira_Tourer_2.0_CDTI_Innovation_(C)_–_Frontansicht,_23._Mai_2013,_Heiligenhaus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Zafira_Tourer_2.0_CDTI_Innovation_\(C\)_–_Frontansicht,_23._Mai_2013,_Heiligenhaus.jpg "fig:Opel_Zafira_Tourer_2.0_CDTI_Innovation_(C)_–_Frontansicht,_23._Mai_2013,_Heiligenhaus.jpg")

  - Opel ADAM
  - Opel Agila
  - Opel Ampera
  - Opel Antara
  - Opel Astra
  - Opel Cascada
  - Opel Combo
  - Opel Corsa
  - Opel Insignia
  - Opel Meriva
  - Opel Mokka
  - Opel Zafira Tourer
  - Opel Vivaro
  - Opel Movano
  - Opel Vectra B
  - Opel Tigra
  - Opel GT

## 歐洲年度風雲車大獎車款

[Opel_Kadett_1.2_SC_(13241716144).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Kadett_1.2_SC_\(13241716144\).jpg "fig:Opel_Kadett_1.2_SC_(13241716144).jpg")
[Opel_Omega_front_20071007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Omega_front_20071007.jpg "fig:Opel_Omega_front_20071007.jpg")
[Opel_Insignia_2.0_CDTI_Ecotec_Selection_–_Frontansicht,_13._März,_Wülfrath.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Insignia_2.0_CDTI_Ecotec_Selection_–_Frontansicht,_13._März,_Wülfrath.jpg "fig:Opel_Insignia_2.0_CDTI_Ecotec_Selection_–_Frontansicht,_13._März,_Wülfrath.jpg")
[Frankfurt_Motor_Show_2015_(7).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Frankfurt_Motor_Show_2015_\(7\).JPG "fig:Frankfurt_Motor_Show_2015_(7).JPG")\]\]
[Opel_Astra_1.6_CDTI_ecoFLEX_Edition_(K)_–_Frontansicht,_13._Oktober_2015,_Düsseldorf.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Opel_Astra_1.6_CDTI_ecoFLEX_Edition_\(K\)_–_Frontansicht,_13._Oktober_2015,_Düsseldorf.jpg "fig:Opel_Astra_1.6_CDTI_ecoFLEX_Edition_(K)_–_Frontansicht,_13._Oktober_2015,_Düsseldorf.jpg")(雙生車)
Astra\]\]

## 台灣歷史

在80年代有新皇汽車(新高汽車)、德產汽車有歐普代理權，他們互相削價引進入門車款並回台自行加裝電動窗、空調等，品質不佳銷量也受影響，直到[國產汽車代理後才有很大的轉變](../Page/國產汽車.md "wikilink")。

國產汽車奪走歐普的代理權後，先進口Kadett E、Vectra A/B、Omega A/B、Corsa B ,Tigra
A等車型，之後利用國產汽車持有汽車製造廠執照的新莊廠去生產Astra F,Vectra
B。但是短短幾年期間因為國產汽車的多角化經營失敗，破產了。台灣通用承接台灣的新車銷售跟售後服務等業務。2003年台灣通用與裕隆汽車成立裕隆通用汽車(股)公司,代理GM與Opel旗下在台銷售(台灣通用依然存在)，因不會宣傳品牌經營形象問題致使銷售量一路下滑，最後在2012年結束新車業務。

## 相關連結

  - [標緻雪鐵龍集團](../Page/標緻雪鐵龍集團.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [欧宝汽車](http://www.opel.com)
  - [欧宝中国](http://www.opel.com.cn)
  - [歐寶中國](http://www.gmchina.com/products/opel_new/Chinese/index.htm)
  - [歐寶香港](http://www.opel-hk.com)
  - [歐寶台灣](https://web.archive.org/web/20061106191108/http://www.e-gm.com.tw/opel/index.asp)
  - [香港歐寶車迷會](http://www.opelhongkong.com/)
  - [台灣 Opel Vectra Club](http://www.vectra.club.tw/)
  - [台灣 Opel Astra Club](http://oac.idv.tw/)
  - [欧宝VIN解码器](http://www.vindecoderz.com/EN/Opel)

[欧宝](../Category/欧宝.md "wikilink")
[Category:德國汽车公司](../Category/德國汽车公司.md "wikilink")
[Category:德國軍事工業](../Category/德國軍事工業.md "wikilink")
[Category:汽車品牌](../Category/汽車品牌.md "wikilink")
[Category:標緻汽車](../Category/標緻汽車.md "wikilink")
[Category:1862年成立的公司](../Category/1862年成立的公司.md "wikilink")

1.  [標緻雪鐵龍宣布斥資 22
    億歐元，從通用汽車手中買下歐寶](https://finance.technews.tw/2017/03/06/opel/)
2.  [PSA集团收购欧宝和沃克斯豪尔
    变欧洲第二大汽车集团](http://www.xinhuanet.com/auto/2017-08/08/c_1121446965.htm)